# Сервис уведомлений
Описание задания по проекту тут: [ASSIGNMENT.md](ASSIGNMENT.md) 

## Установка и настройка
### СУБД
Для проекта требуется СУБД, в dev среде использовалась PostgresSQL.
Запустить и настроить можно например так:
```shell
mkdir -p /root/postgres/data
```
Создаем образ с нужной локалью `vi /root/postgres/dockerfile`:
```dockerfile
FROM postgres:15.3
RUN localedef -i ru_RU -c -f UTF-8 -A /usr/share/locale/locale.alias ru_RU.UTF-8
```
```shell
docker build -t my_postgres:15.3 - < /root/postgres/dockerfile
```
Пароль суперпользователя в файле: `vi /root/postgres/postgres-passwd`

Запускаем: 
```shell
docker run -d -p 5432:5432 --name=postgres --restart=unless-stopped \
-v /root/postgres/data:/var/lib/postgresql/data \
-v /root/postgres/postgres-passwd:/var/lib/postgresql/postgres-passwd \
-e POSTGRES_PASSWORD_FILE=/var/lib/postgresql/postgres-passwd my_postgres:15.3
```
Подключение к СУБД:
```shell
docker exec -it postgres /bin/bash
psql -h localhost -U postgres
```
Создаем БД и пользователя:
```sql
create user user_messages_dispatcher with encrypted password 'user_password';
create database db_messages_dispatcher LOCALE = 'ru_RU.utf8' OWNER = user_messages_dispatcher TEMPLATE = template0;
```
Устанавливаем необходимые для Python библиотеки:
```shell
dnf install libpq-devel
```
### Celery
Для использованного в проекте celery требуется брокер сообщений, в dev среде использовался RabbitMQ. Запустить можно например так:
```shell
docker run -d --hostname rabbitmq -p 5672:5672 --name=rabbitmq --restart=unless-stopped -v /root/rabbitmq:/var/lib/rabbitmq rabbitmq:3
```

### Необходимые пакеты Python
Устанавливаем необходимые пакеты из `requirements.txt`:
```shell
pip install -r requirements.txt
```
### Настройки проекта
Создаем файл настроек `config/.secrets.yams`, заменяя необходимые настройки:
```yaml
development:
  DB_USER_NAME: 'use_name'
  DB_USER_PASSWORD: 'user_password'
  DB_NAME: 'db_name'
  CELERY_BROKER_URL: 'amqp://guest@127.0.0.1//'
  MESSAGE_API_BASE: 'https://jsonplaceholder.typicode.com/'
  MESSAGE_API_TOKEN: "secret_token"
```

Создаем необходимые структуры в БД:
```shell
alembic upgrade head
```
Запускаем celery worker:
```shell
cd /project_home_dir/
celery -A app.core.celery_app worker -l info
```
Запускаем celery beat:
```shell
cd /project_home_dir/
celery -A app.core.celery_app beat -l info
```
Запускаем сервер, например так:
```shell
uvicorn app.main:app --host 0.0.0.0
```

## Использование (описание API)

### Автоматически генерируемое описание API
Сгенерированное описание API в виде swagger находится по адресу `/docs/`. Схему openapi можно скачать по адресу `/api/openapi.json`.

### Документация по API
#### Работа с клиентами
1. эндпоинт `/api/clients/` 
    - метод `get` - получение списка всех клиентов
    - метод `post` - создание нового клиента
2. эндпоинт `/api/clients/{id}/`, где id - уникальный идентификатор клиента.
    - метод `get` - получение клиента с идентификатором id
    - метод `delete` - удаление клиента с идентификатором id
    - метод `put`, `patch` - изменение (полное или частичное) атрибутов клиента с идентификатором id
3. атрибуты клиента
    - `phone` - номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9)
    - `mob_code` - код мобильного оператора
    - `tag` - тег (произвольная метка)
    - `time_zone` Имя часового пояса клиента, например: 'Europe/Moscow'
#### Работа с рассылками
1. эндпоинт `/api/msg_lists/` 
    - метод `get` - получение списка всех рассылок
    - метод `post` - создание новой рассылки
2. эндпоинт `/api/msg_lists/{id}/`, где id - уникальный идентификатор рассылки.
    - метод `get` - получение рассылки с идентификатором id
    - метод `delete` - удаление рассылки с идентификатором id
    - метод `put`, `patch` - изменение (полное или частичное) атрибутов рассылки с идентификатором id
3. эндпоинт `/api/msg_lists/run_active/` - запуск отправления сообщений по активным рассылкам.
    - метод `get` - запускает отправления сообщений по активным рассылкам, т.е. по тем у кого дата начала меньше текущей даты и дата окончания больше текущей даты. Возвращает список запущенных рассылок.
4. атрибуты рассылки
    - `date_start` - дата начала рассылки
    - `date_end` - дата окончания рассылки
    - `message_text` - текст сообщения для доставки клиенту
    - `filter_props` - фильтр свойств клиентов, на которых должна быть произведена рассылка (код мобильного оператора, тег) в формате JSON. Например:
   ```json
   {
    "tags": ["vip","supervip"],
    "mod_codes": ["900","901","512"]
   }
   ```
   - `allowed_intervals` - Список интервалов времени в которые разрешена отправка сообщений в формате JSON.

     Начало интервала может быть позже окончания, например интервал
   `["23:00","01:00"]` означает интервал продолжительностью 2 часа с 23:00 до 01:00.

     Значение атрибута может быть *null*, в таком случае считается, что отправка разрешена в любое время.
   
     Пример:
   ```json
   [
      ["13:00","14:00"],
      ["23:00","01:00"]
   ]
   ```

После создания новой рассылки, если текущее время больше времени начала и меньше времени окончания, то рассылка сразу запускается.
Если создаётся рассылка с временем старта в будущем, то рассылка будет запущена в это время.

Клиенты для отправки сообщений выбираются в соответствии с фильтром:
- если в фильтре присутствует поле `tags` и это поле является непустым массивом, то к клиентам для отправки применяется фильтр по этому полю. Иначе клиенты по полю `tag` не фильтруются.
- если в фильтре присутствует поле `mod_codes` и это поле является непустым массивом, то к клиентам для отправки применяется фильтр по этому полю. Иначе клиенты по полю `mod_code` не фильтруются.
Т.е. например, чтобы выбрать всех _vip_ клиентов с любыми кодами мобильного оператора, можно использовать такой фильтр:
```json
{
    "tags": ["vip"]
}
```
Рассылки запускаются асинхронно. Сообщения в рамках рассылок также отправляются асинхронно.

Если сообщение не удалось отправить (в т.ч. и по причине интервала времени), то сообщение планируется к повторной отправке через случайный промежуток времени от 60 до 300 секунд. Всего выполняется до 5 попыток отправки.
#### Отчеты
1. эндпоинт `/api/msg_lists/stat/` 
    - метод `get` - получение сводной таблицы по количеству сообщений в разрезе рассылок и статуса сообщений в формате JSON.

      Каждая строка в этой таблице имеет следующий вид:
      ```json
      {
       "id": 12,
       "date_start": "2023-07-23T11:22:05.629Z",
       "date_end": "2023-07-25T11:22:05.629Z",
       "statuses": {
         "sending": 1,
         "fail": 2,
         "success": 3,
         "scheduled": 0
       }
      }
      ```
      - `id` - уникальный идентификатор рассылки. 
      - `date_start` - дата начала рассылки.
      - `date_end` - дата окончания рассылки.
      - `sending` - количество сообщений со статусом _**sending**_.
      - `fail` - количество сообщений со статусом _**fail**_.
      - `success` - количество сообщений со статусом _**success**_.
      - `scheduled` - количество сообщений со статусом _**scheduled**_.
      
      Также возможна ситуация когда сообщение не принадлежит ни к какой рассылке (рассылка была удалена). В таком случае идентификатор рассылки в отчете будет равен **null**
2. эндпоинт `/api/msg_lists/{id}/stat/`, где id - уникальный идентификатор рассылки.
    - метод `get` - получение списка всех отправленных по рассылке сообщений

## Дополнительные задания
- Реализовано открытие страницы со Swagger UI с отображением описания разработанного API по адресу **/docs/**. Пункт 5.
- Реализована дополнительная бизнес-логика по работе с разрешенными интервалами времени для отправки. Пункт 11.
- Реализована повторная отправка сообщений в случае неудачной отправки. Пункт 9.